\section{Introduction}
\label{sec:intro}

L'apparition des premiers dépôts logiciels en libre accès dans les années 90~\cite{list_vcs} a rendu possible de nombreux travaux de recherche sur l'évolution logicielle. Plus particulièrement avec les dépôts de code source gérés par des outils de contrôle de versions (Version Control System, VCS) tels que  SVN (2000), Mercurial (2005) ou encore Git (2005) qui contiennent l'historique de développement et maintenance d'un logiciel d'un logiciel.\\  

Le domaine de recherche ``MSR'' (Mining Software Repositories)~\cite{herzig-makingsoftware-2010}, s'intéresse à l'évolution et la maintenance logicielle afin de comprendre les choix des développeurs lors de la création d'un logiciel. Ce domaine inclut les études empiriques qui se basent sur le contenu des VCS et qui analysent leur historique.\\

%C'est principalement dans le domaine de la maintenance et évolution logicielle, qui permet de comprendre les choix des développeurs lors de la création d'un logiciel, qu'il existe des études se basant sur l'analyse de ces historiques. Elles entrent dans le cadre des études ``MSR'' (Mining Software Repositories)~\cite{herzig-makingsoftware-2010} qui consistent à analyser les données rendues disponibles par les dépôts logiciels.

On trouve dans les applications de ce domaine, un défi connu du Génie Logiciel, la prédiction de bugs. Son but est de prédire le nombre de bugs et leurs localisations. Plus précisément, ce sont des calculs de métriques sur les entités du code source qui composent un projet, qui lui permettront de prédire quelle entité contiendra combien de bugs. Une métrique est calculée sur une entité à partir de ses composantes techniques ou fonctionnelles. Elle peut être calculée en regardant l'évolution de l'entité dans le cycle de vie du logiciel~\cite{dambros_relationship_2009,caglayan_merits_2009}. Dans ce cas, l'analyse s'appuiera sur les informations contenues dans l'historique du projet.

%Un grand nombre d'études, dans le contexte de la prédiction de bugs, tente alors de déterminer quelles sont les meilleures métriques qui serviront de prédicteurs de bugs~\cite{fenton_critique_1999}.

Un grand nombre d'études ont alors pour objectif d'établir un modèle qui permettra de prédire les bugs~\cite{fenton_critique_1999}. Ces modèles utilisent des métriques logicielles comme prédicteurs de bugs.

Pour établir un modèle de prédiction de bugs, il existe deux catégories de métriques logicielles sur lesquelles se baser: La première est composée des métriques de code, telles que le nombre de lignes de code (LoC, Lines of Code), et des métriques orientées objets proposés par Chidamber et Kemerer~\cite{chidamber_metrics_1994}, telles que la profondeur de l'arbre d'héritage (DIT, Depth of Inheritance Tree). La deuxième catégorie est composée des métriques de procédés (software process metrics).

Les travaux qui se basent sur les métriques de procédés comme prédicteurs de bugs sont plus récents et montrent que celles-ci donnent de bien meilleurs résultats~\cite{nagappan_use_2005,weyuker_too_2008,bird_dont_2011,giger_can_2012}.\\  

%Nagappan \emph{et al}~\cite{nagappan_mining_2006} montrent que ni les métriques telles que le nombre de lignes de code (LoC, Lines of Code) ni les métriques orientées objets proposés par Chidamber \emph{et al}~\cite{chidamber_metrics_1994} telles que la profondeur de l'arbre d'héritage (DIT, Depth of Inheritance Tree) ne peuvent être utilisés dans tous les logiciels. Depuis ces travaux, beaucoup d'études plus récentes montrent que les métriques de procédés (software process metrics) donnent de bien meilleurs résultats ~\cite{nagappan_use_2005,weyuker_too_2008,bird_dont_2011,giger_can_2012}.\\

Les métriques de procédés se concentrent sur l'évolution d'un logiciel et mesurent les modifications subies par les entités d'un code source durant leur développement. L'hypothèse principale est que la façon dont les entités du code ont changé, a un impact majeur sur leur qualité et donc sur les bugs qu'elles peuvent contenir. Il est donc primordial que les valeurs des métriques de procédés représentent au mieux la réalité des changements.

Radjenovic \emph{et al}~\cite{radjenovic_software_2013} identifient les trois métriques de procédés les plus utilisés. Le nombre de développeurs qui ont contribués au développement d'une entité~\cite{weyuker_too_2008} (Number of Developers, NoD), le nombre de modifications subies par une entité~\cite{graves_predicting_2000} (Number of Changes, NoC) et le Code Churn~\cite{munson_code_1998} (CC), correspond au nombre de lignes de code qui ont été ajoutées ou supprimées à une entité.\\

Pour un logiciel donné, calculer les métriques de procédés consiste à observer tous les changements subis par chaque entité qu'il contient. Dans ce but, l'utilisation d'un gestionnaire de version (VCS) est indispensable car il permet de suivre les changements effectués par tous les développeurs sur toutes les entités.\\ 

Or, au cours de son histoire, une entité du code source telle qu'un fichier, peut être renommée et/ou déplacée dans un autre dossier du projet. Ces actions sont peu ou pas prises en compte par les VCS, ce qui rend le calcul des métriques sujet aux erreurs.\\

Théoriquement, si le renommage d'une entité à un moment donné de son histoire n'est pas pris en compte, le calcul d'une métrique de procédé sur ce fichier sera faussé. En effet, dans le cas où un fichier est identifié par son nom, les informations disponibles avant le renommage seront perdues. Par ailleurs, il est communément admis que les \textit{refactorings}, modifications architecturales (dont le renommage d'entités) qui permettent d'améliorer ou restructurer le code source, sont très utilisées au cours de la construction des logiciels. En pratique, nous ne connaissons pas la quantité de renommage ni son impact sur les métriques de procédés. Si cet impact est important, les résultats obtenus par les études précédentes pourront être remis en cause.\\

L'objet de nos travaux est donc d’étudier le phénomène du renommage et son impact sur les métriques de procédés. Dans ce but, nous apportons les contributions suivantes :\\

Premièrement, nous présentons un aperçu des fonctionnalités proposées par les gestionnaires de versions (VCS) et la manière dont ils traitent le renommage.

Deuxièmement, nous effectuons une étude empirique approfondie sur cinq projets \textit{open-source} connus et matures, avec l'intention de donner des informations détaillés sur la quantité d'entités renommés dans les logiciels.

Troisièmement, nous étudions l'impact du renommage d'entités en calculant les trois métriques de procédés les plus utilisés, sur les projets de notre corpus avec et sans considération du renommage d'entités. Nos résultats indiquent que la quantité de renommage qui apparait dans les projets peut être importante. Nous avons observé jusqu'à $99\%$ d'entités renommées dans un projet. Nous avons aussi observé que le renommage peut affecter les valeurs des métriques de procédés de manière significative, et par conséquent qu'il peut être un obstacle sérieux à la validité des études utilisant ces métriques. Nous apportons ici une analyse de l'impact du renommage sur les métriques de procédés.

Basée sur ces observations, nous proposons en quatrième contribution, une analyse de l'impact possible du renommage sur les études antérieures qui traitent de la prédiction de bugs. 

Enfin, nous proposons quelques recommandations essentielles qui aideront les chercheurs et développeurs à mieux calculer les métriques de procédés et à limiter l'impact du renommage sur les calculs de métriques de procédés.\\

La section suivante situe le contexte dans lequel nous travaillons, elle concerne les métriques de procédés, les VCS et le phénomène du renommage. La \secref{methodologie} présente notre corpus de projets et nos expérimentations, à propos de la quantité de renommage dans les logiciels et de son impact sur métriques de procédés. La \secref{resultats} présente les résultats de nos expérimentations, puis expose nos validations et les limitations. La \secref{analyse} présente l'analyse des études antérieures et nos recommandations. Finalement, la \secref{conclusion} conclue ce mémoire.\\     

% L’objet de nos travaux est donc d’étudier le phénomène du renommage et son impact sur les métriques de procédés. Nous présentons une étude empirique approfondie sur cinq projets open-source connus et matures avec l'intention de donner une idée du montant d'entités renommés dans les logiciels. De plus, nous étudions l'impact du renommage d'entités en calculant les trois métriques de procédés les plus utilisés sur les projets de notre corpus avec et sans considération du renommage d'entités. Nos résultats indiquent que la quantité de renommage qui apparait dans les projets peut être importante. Nous avons observé jusqu'à $99\%$ d'entités renommés dans un projet. Nous avons aussi observé qu'il peut affecter les valeurs des métriques de procédés de manière significative, et par conséquent qu'il peut être une menace sérieuse d'études utilisant ces métriques. Basée sur nos observations, nous proposons une brève analyse de l'impact possible du renommage sur les études antérieures qui traitent de la prédiction de bugs. Nous proposons enfin de simples lignes de conduite qui aideront les chercheurs et développeurs à mieux calculer les métriques de procédés.\\

% Pour résumer les contributions que nous apportons:
% \begin{itemize}
% \item Une étude empirique du renommage d'entités sur cinq projets open-source populaires.    
% \item Des informations détaillées sur la quantité de renommage.
% \item Une analyse de l'impact du renommage sur les métriques de procédés.
% \item Une analyse des études antérieures qui utilisent les métriques de procédés pour la prédiction de bugs, afin d'évaluer si elles peuvent être biaisées par le renommage. 
% \item Quelques lignes de conduite essentielles afin de limiter les risques lors des calculs des métriques de procédés.\\
% \end{itemize}


